\section{Unspezifische Immunsystem/Barrieren}
\subsubsection{Äußere Barrieren}
\begin{itemize}
	\item[Haut]
	\item zum einen schützt der Talg und der säurehaltige Schutzfilm vor Eindringlingen
	\item[Atemwege]
	\item Schleim der für Ausscheidung der Erreger sorgt
	\item Wir haben Flimmerhärchen in der Lunge, die Ablagerungen nach oben transportieren
	\item[Tränenflüssigkeit]
	\item Enhalten Bakterizide und Enzyme
	\item[Magen]
	\item Erreger, die über die Nahrung aufgenommen werden können von der Salzsäure, HCL = Säure, direkt zerstört werden.
	\item[Symbiontische Baktierien]
	\item Auf der Haut und in der Scheidenflora
	\item Bakterien in der Scheidenflora erzeugen Milchsäure, welche für ein saures Milieu sorgen
	\item[Milz]
	\item Produziert rote Blutkörperchen
	\item[Mandeln]
	\item Dient der Bekämpfung von Erregern in der Atemluft
\end{itemize}

\subsection{Aufgaben des Immunsystems}
\begin{itemize}
	\item wirkt gegen Körperfremde Substanzen
	\item Entsorgen abgestorbene Zellen
	\item Aktivieren Fieber
\end{itemize}


\subsection{Lymphatische Organe}
\paragraph{Ergänzung zum Buch Seite 140}
\begin{itemize}
	\item
	\item Die lymphatischen Organe sind über Lymphgefäße miteinander verbunden und im Austausch
	\item Hier strömt die Lymphe
	\item[Lymphe] Flüssigkeit mit vielen weißen Blutkörperchen
	\item über Blutkapillare im Gewebe verteilt


	\item über Lymphgefäße gesammelt
	\item über Lymphknoten gefiltert
	\item dannach gelangt sie wieder ins Blutsystem

\end{itemize}

\subsubsection{Lymphknoten}
\begin{itemize}
	\item Leider kann Krebs im Körper verteilt werden, wenn er die Krebsknoten erreicht
\end{itemize}


\subsubsection{Milz}
\begin{itemize}
	\item Speichert Lymphozyten
	\item Filter Lymphflüssigkeit
	\item Baut alte Blutzellen ab

\end{itemize}

\newpage

\subsection{Upezifisches Immunsystem}
\subsubsection{Antigene}
\begin{description}
	\item Bestimmte wiedererkennbare Strukturen an körperfremden Stoffen, durch die das Immunsystem erkennt, dass es sich um ``Eindringlinge'' handelt
\end{description}

\subsubsection{Leukozyten}
\begin{itemize}
	\item{\textbf{Phagozyten(Fresszellen)}}
	      \begin{itemize}
		      \item Granulozyten
		      \item Monozyten
		      \item Makrophagen
		            \begin{itemize}
			            \item dentritischen Zellen
			            \item Mastzellen
		            \end{itemize}
	      \end{itemize}
	\item natürlichen Killerzellen
\end{itemize}


\paragraph{Phagozyten}
\begin{itemize}
	\item Antigen präsentierende Zellen $\Rightarrow$ APZ

\end{itemize}
wurde ein Antikörper vernichtet, präsentiert er an seiner Oberfläche die molekulare Struktur des Antigens, dadurch erhält die spezifische Immunabwehr wichtige Informationen


\paragraph{Natürliche Killerzellen}
\begin{itemize}
	\item erkennen Tumor und Virus befallene Zellen und zerstören sie

\end{itemize}

\subsubsection{Komplimentsystem}

\subsubsection{Zykotine}
\begin{itemize}
	\item kontrollieren das Wachstum und die Entwicklung der Abwehrzellen
	\item lösen Fieber aus
	\item beeinflussen lokale Gefäßdurchblutung
	\item Entzündungsreaktion, damit Blutplasma in das betroffene Gewebe kommen kann
\end{itemize}

\section{spezifisches Immunsystem}

\begin{itemize}
	\item wird erst im Laufe des Lebens entwickelt durch Erstkontakte des Erregers gebildet
	\item wirkt erst einige Tage nach dem Erstkontakt
	\item Ist Antigen spezifisch/Antigen abhängig
	\item Auf Angreifer abgestimmt dadurch extrem Treffsicher
	\item Falls Angreifer nochmal angreifen, können sie sofort bekämpft werden
\end{itemize}

\section{Zusammenwirken vom spezifischen und unspezifischen Immunsystem}
Zum Beispiel beim Eindirngen eines Erregers oder Fremdkörpers

\subsection{}
\begin{itemize}
	\item Makrophagen sind am häufigsten in der Blutbahn vorhanden
	      \begin{itemize}

		      \item erkennen Erreger meist als erstes
		      \item umschließen, verdauen und vernichten den Erreger
		      \item dabei schütten sie Zytokine (Botenstoffe) aus
	      \end{itemize}
	\item Zytokine
	      \begin{itemize}
		      \item wandern in umliegende Gewebe und Gefäße
		      \item locken weitere Abwehrzellen an
		      \item aktivieren spezifisches Immunsystem
	      \end{itemize}
	\item Mastzellen im verletzten Gewebe werden durch Zytokine aktiviert
	      \begin{itemize}
		      \item Sie schützen Histamin aus
		      \item Histamin sorgt für die Erweiterung der Blutgefäße durch Prostaglandine
		            \begin{itemize}
			            \item Bewirkt, dass sich die Wunde rötet und anschwillt
			            \item Als Folge gelangt mehr Flüssigkeit zum Infektionsherd und dadurch mehr Abwehrzellen zur Bekämpfung des Erregers
		            \end{itemize}
	      \end{itemize}
\end{itemize}


\subsubsection{Phagozyten}
\begin{itemize}
	\item sie fressen Fremdkörper
	\item sterben nach Vollendung ab und werden über Eiter ausgeschieden
\end{itemize}

\subsection{}
\begin{itemize}
	\item damit die spezifische Immunantwort beginnt, müssen die vorgefundenen Antigene der Eingedrungen der eingedrungenen Erreger präsentiert werden.
	\item Dies geschieht durch APZ(Antigen Präsentierende Zellen)
	\item bei den APZ handelt es sich um Makrophagen und dentritische Zellen
	\item Makrophagen und dentritische Zellen wandern ins Lymphgewebe und präsentieren dort den:
	      \begin{itemize}
		      \item inaktiven T-Lymphozyten
		      \item inaktiven B-Lymphozyten
	      \end{itemize}
	      Das Antigen der Erreger
	\item
\end{itemize}

\subsection{}
\subsubsection{A - Bei einer Erstinfektion:}
\paragraph{}
\begin{description}
\item Es gibt Millionen inaktiver T und B Zellen

\item Sie tragen unterschiedliche Antikörper auf ihrer Oberfläche

\item Diese Antikörper binden nur einen bestimmten Erreger / Antigen $\Rightarrow$ \textbf{Schlüssel/Schloss - Prinzip}

\item Bei der Antigen-Präsentation muss also erst die passende inaktive Zelle gefunden werden damit die gezielte Bekämpfung des Erregers möglich ist

\item Wurden passende inaktive Zellen gefunden, bilden sich

	\subparagraph{T-Helferzellen}
	      \begin{itemize}
		      \item Tragen richtige Antikörper und vermehren sich
		      \item Daraus entwicklen sich:
		            \begin{itemize}
			            \item T-Gedächnisszellen
			                  \begin{itemize}
				                  \item sie beschleunigen die Reaktion bei Zweitkontakt
			                  \end{itemize}
		            \end{itemize}
		      \item sie schütten Zytokine aus

		      \item Diese aktivieren:
		            \begin{itemize}
			            \item T-Killerzellen
			                  \begin{itemize}
				                  \item Diese eleminieren Infizierte Zellen
			                  \end{itemize}
			            \item Sie produzieren B-Zellen
			                  \begin{itemize}
				                  \item B-Plasma-Zellen
				                        \begin{itemize}
					                        \item produzieren Antikörper, welche durch Lymphe überall verteilt werden
					                              \begin{description}
						                              \item Die antikörper binden an den Antigenen der Erreger
						                              \item diese verklumpen und dieses Phänomen bezeichen wir als Antikörper/Antigen Komplex
					                              \end{description}
				                        \end{itemize}

				                  \item B-Gedächniszellen
				                        \begin{description}
					                        \item produzieren bei Zweitkontakt sofort die richtigen Antikörper
				                        \end{description}

			                  \end{itemize}

		            \end{itemize}

	      \end{itemize}
\end{description}

\subsubsection{B - Bei einem Zweitkontakt}
\begin{itemize}
	\item durch vorhandene B und T Gedächnisszellen können viel schenller passende T-Killerzellen und Antikörper gebildet werden
	\item Der Erreger wird eleminiert, bevor er sich ausbreiten konnte
		\item
\end{itemize}

\subsection{4.}

\paragraph T-Suppresorzellen beenden die Immunabwehr
